\documentclass[letterpaper]{article}
\newif\ifpdf
\ifx\pdfoutput\undefined
  \pdffalse % we do not use PDFLaTeX
\else
  \pdfoutput=1 % we use PDFLaTeX
  \pdftrue
\fi
\usepackage{linuxdoc-sgml}
\usepackage{qwertz}
\usepackage{url}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\ifpdf
  \usepackage[pdftex,colorlinks=true,urlcolor=blue,linkcolor=blue]{hyperref}
  \pdfcompresslevel=9
\else
  \usepackage{t1enc}
%%  \usepackage[dvips]{hyperref}
\fi
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{null}
\def\addbibtoc{
\addcontentsline{toc}{section}{\numberline{\mbox{}}\relax\bibname}
}%end-preamble
\setcounter{page}{1}
\title{Programação Orientada a Objeto com C++
- Desenvolvimento de Software
 Multiplataforma com Software Livre}
\author{Andre Duarte Bueno - Editora Novatec}
\date{25 de agosto de 2003}


\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\section{Conteúdo do livro}

O livro de programação orientada a objeto com C++ esta dividido
nas seguintes partes:



\begin{enumerate}
\item {\bfseries {\itshape Parte I: Filosofia e Modelagem Orientada a Objeto\/}}: Destina-se
a transmitir os conceitos básicos de POO (Programação Orientada a
Objeto), a idéia, a filosofia e a nomenclatura utilizada. Nessa parte
veremos alguns exemplos de objetos, o que a POO representa em relação
ao passado, presente e futuro da programação. Os mecanismos básicos
e os conceitos-chave da POO. A modelagem orientada a objeto utilizando
a UML (Unified Modelling Language) e a TMO (Técnica de Modelagem
de Objetos). Como montar os diagramas de uma Análise Orientada a
Objeto (AOO) utilizando a modelagem UML/TMO. Apresenta as etapas
de desenvolvimento de um programa: a concepção, a elaboração, a análise
orientada a objeto, o projeto do sistema, o projeto orientado a objeto,
a implementação e teste; a manutenção e a documentação de um software.
\item {\bfseries {\itshape Parte II: POO Utilizando C++\/}}: Apresenta a sintaxe de C++. Tipos
padrão de C++, tipos do usuário e tipos da STL (Standard Template
Library). Como declarar, definir e utilizar classes, objetos, atributos
e métodos. Como implementar a herança simples, a herança múltipla,
a utilização de polimorfismo, a sobrecarga de operadores, a conversão
de tipos, os tipos genéricos (templates). Apresenta a entrada e saída
de dados com as classes $<$ios\_base$>$, $<$istream$>$, $<$ostream$>$
e $<$sstream$>$. Como realizar operações com arquivos de disco
utilizando as classes $<$fstream$>$, $<$ofstream$>$ e $<$ifstream$>$.
Apresenta um grupo de classes-padrão de C++. A classe de strings-padrão
de C++, a $<$string$>$, a classe para tratar números complexos
$<$complex$>$ e a classe $<$bitset$>$.
\item {\bfseries {\itshape Parte III: Introdução à STL\/}}: Apresenta a STL, uma biblioteca
de objetos em C++. Descrevem-se os conceitos básicos de containers
e iteradores. Você vai aprender a utilizar um $<$vector$>$ para
vetores, $<$list$>$ para listas duplamente encadeadas, $<$queue$>$
que representa uma fila, $<$stack$>$ que representa uma pilha (como
em uma calculadora HP), uma $<$deque$>$ que é uma fila com duas
extremidades e classes containers para tratamento de conjunto de
dados com chaves ($<$set$>$, $<$multi\_set$>$, $<$map$>$ e $<$multi\_map$>$).
\item {\bfseries {\itshape Parte IV: Programação Multiplataforma com Software Livre\/}}: Descreve
conceitos de programação multiplataformas. Apresenta as ferramentas
de programação com software livre, cobrindo emacs, gcc/g++, make,
automake, autoconf, libtool, documentação com JAVA\_DOC e doxygen,
controle de versões com CVS e programas como diff, patch e indent.
\item {\bfseries {\itshape Parte V: Cluster de Computadores e Processamento Paralelo\/}}: Apresenta
os conceitos e os diferentes tipos de clusters de computadores. As
diferentes formas de processamento paralelo, incluindo:
\begin{enumerate}
\item a utilização de máquinas com mais de um processador (SMP),
\item a utilização de processamento distribuído em um cluster com OpenMosix,
e as vantagens e desvantagens da utilização de bibliotecas, como
PVM (Paralel Virtual Machine) e MPI (Message Passing Interface).
A programação com múltiplos-processos e com múltiplas-threads é apresentada
com exemplos práticos. Os resultados de tempo de processamento de
um cluster real são apresentados. 
\end{enumerate}
\item {\bfseries {\itshape Parte VI: Apêndices\/}}: Conceitos gerais de programação em C/C++:
Descreve alguns conceitos gerais de programação em C/C++ como: diretrizes
de pré-processador, classes de armazenamento e modificadores de acesso,
operadores, estruturas de controle, funções, ponteiros, referências,
estruturas, uniões e enumerações.
\end{enumerate}



\section{INSTALAÇÃO}


\subsection{Download das listagens de programas:}

Os arquivos com as listagens dos programas estão disponíveis
para 



download no link: 
\ifpdf
\href{http://www.novateceditora.com.br/downloads.php}{http://www.novateceditora.com.br/downloads.php}
\else
\onlynameurl{http://www.novateceditora.com.br/downloads.php}
\fi
.




\subsection{Para descompactar os arquivos:}


\subsubsection{Em um PC com Windows: }

Use o winzip e descompacte o arquivo Livro\_cpp-1.0.zip ou use
o unzip:



Exemplo:



\begin{verbatim}
copy Livro_cpp-1.0.zip c:/tmp
cd c:/tmp
unzip Livro_cpp-1.0.zip
\end{verbatim}



\subsubsection{Em um PC com GNU/Linux: }

Use o programa tar:



Exemplo:



\begin{verbatim}
mv Livro_cpp-1.0.tar.gz /tmp
cd /tmp
tar -xvzf Livro_cpp-1.0.tar.gz
\end{verbatim}



\subsubsection{Em uma estação de trabalho com Unix (SunOS 5.8 ou Irix64):}

Exemplo:



\begin{verbatim}
mv Livro_cpp-1.0.tar.gz /tmp
cd /tmp
gunzip Livro_cpp-1.0.tar.gz
tar -xf Livro_cpp-1.0.tar
\end{verbatim}



\subsection{Para instalar o pacote de programas:}


\subsubsection{Em um PC com Windows: }

Você precisa usar um compilador, a sugestão é usar o compilador
da GNU disponibilizado com o ambiente de desenvolvimento Dev C++
(disponível no link 
\ifpdf
\href{http://sourceforge.net/projects/dev-cpp/}{http://sourceforge.net/projects/dev-cpp/}
\else
\onlynameurl{http://sourceforge.net/projects/dev-cpp/}
\fi
).




\subsubsection{Em um PC com GNU/Linux:}

O procedimento para instalação de um programa multiplataforma
distribuído com arquivos .tar.gz é o seguinte:



- Faz o download do arquivo Livro\_cpp-1.0.tar.gz (no site da
editora novatec).



- Descompacta o arquivo e a seguir executa a sequência ./configure
\&\& make \&\& make install.



Exemplo:



\begin{verbatim}
cd /tmp/Livro_cpp-1.0
./configure
make -k
make install (como root)
\end{verbatim}



\subsubsection{Em uma estação de trabalho com Unix (SunOS 5.8 ou Irix64):}

Use os programas gunzip e tar.



Exemplo:



\begin{verbatim}
cd /tmp/Livro_cpp-1.0
./configure
make -k
make install (como root)
\end{verbatim}



\section{Notas}

Apresenta-se a seguir algumas notas sobre os sistemas testados,
as listagens com bugs, listagens que requerem a instalação de outros
pacotes e informações sobre as versões do automake e autoconf.




\subsection{Sistemas testados:}

Os exemplos contidos nos sub-diretórios foram testados e rodados
nas seguintes plataformas:



- PC com GNU/LINUX, RedHat 9.0



- PC com Windows 2000.



- Estação de trabalho SUN Enterprise E450 com SunOS 5.8.



- Estação de trabalho Silicon Graphics Onyx3 InfiniteReality
3200 com IRIX64 6.5r17.




\subsection{Listagens com bugs:}

Algumas listagens incluem bugs (erros), o objetivo de incluir
listagens com erros é ilustrar o funcionamento do compilador g++
(as mensagens geradas pelo compilador) e o funcionamento do debuger
da GNU. Desta forma, ao executar:



\begin{verbatim}
make
\end{verbatim}


o sistema irá parar quando encontrar um arquivo com bug. 



Para compilar todos os exemplos válidos ao mesmo tempo sem que
o sistema pare, use:



\begin{verbatim}
make -k
\end{verbatim}



\subsection{Versões do automake e autoconf:}

Os arquivos de compilação multiplataforma foram gerados usando-se
o automake-1.7 e o autoconf 2.57.




\subsection{Listagens que requerem elementos adicionais:}

Sobre as listagens da parte V:



- A listagem List-49-2 foi testada no GNU/Linux-RedHat 7x, e
não funciona no Red Hat 8 e 9. Requer o arquivo de cabeçalho {\tt\char`\"}pfstream.h{\tt\char`\"},
inexistente nas versões recentes do compilador da GNU.



- As listagens List\_50\_3 e List-50-4 requerem a instalação da
biblioteca commom C++. A mesma é disponível para vários sistemas
operacionais, veja 
\ifpdf
\href{http://www.gnu.org/software/commomcpp/}{http://www.gnu.org/software/commomcpp/}
\else
\onlynameurl{http://www.gnu.org/software/commomcpp/}
\fi
.



PS: As distribuições GNU/Linux costumam incluir a biblioteca
commom C++.




\subsection{Diagramas UML do livro}

Os diagramas UML apresentados no livro foram incluídos no diretório
UML. Os diagramas foram feitos usando-se o programa DIA (disponível
no endereço 
\ifpdf
\href{http://www.gnome.org/gnome-office/dia.shtml}{http://www.gnome.org/gnome-office/dia.shtml}
\else
\onlynameurl{http://www.gnome.org/gnome-office/dia.shtml}
\fi
, ou 
\ifpdf
\href{http://www.lysator.liu.se/~alla/dia/}{http://www.lysator.liu.se/\~{}alla/dia/}
\else
\onlynameurl{http://www.lysator.liu.se/\~{}alla/dia/}
\fi
).




\subsection{Bookmark}

Voçê encontra no diretório principal desta distribuição o arquivo
\ifpdf
\href{bookmarks-prog.html}{bookmarks-prog.html}
\else
\onlynameurl{bookmarks-prog.html}
\fi
, o mesmo contém um conjunto de links para sites relacionados a software
livre, programação orientada a objeto com C++, FAQ, Tutoriais (UML,
STL, LinuxProg), OOP-UML, Ambientes Desenvolvimento, STL, Bibliotecas,
Documentação, cvs, SoftwareMultiplataforma, Clusters (MPI, PVM, Threads),
sites diversos do GNU/Linux.




\section{Lista dos Arquivos:}

O comando {\bfseries tree} mostra a lista de arquivos, o comando {\bfseries tree -d}
mostra a lista de diretórios. O arquivo tree.txt contém a lista de
todos os arquivos.



Veja a seguir a lista de diretórios (comando tree -d):



\begin{verbatim}
|-- Parte-I
|-- Parte-II
|-- Parte-III
|-- Parte-IV
| |-- biblioteca
| |-- biblioteca-Multiplataforma
| | |-- autom4te.cache
| | |-- dinamico
| | |-- estatico
| | `-- normal
| |-- cap46-ExemploMultiplataforma
| |-- cap47-cvs
| |-- cvs -> cap47-cvs
| |-- doc
| | |-- html
| | |-- latex
| | `-- man
| | `-- man3
| `-- rdl-exemplo
|-- Parte-V
| `-- mpi-pvm
|-- Parte-VI
`-- uml
\end{verbatim}



\section{ChangeLog}


\subsection{Versão 1.0: }

\begin{itemize}
\item Revisão geral.
\item Edição: Rubens Prates.
\item Revisão de português: Patricia Zagni.
\item Revisão técnica: Luiz Adolfo Hegele Júnior, Rodrigo Surmas, Carlos
Henrique Pico Ortiz.
\item Capa: Camila Mesquita.
\item Editoração eletrônica: Marcelo Ferreira Paiva
\item Criação de sistema de instalação e compilação dos programas usando
o sistema multiplataforma da GNU, isto é, automake, autoconf e libtool.
\item Para instalação dos programas basta executar a sequência: ./configure
\&\& make -k \&\& make install , veja instruções detalhadas
no arquivo INSTALACAO.
\end{itemize}



\subsection{Versão 0.9: }

\begin{itemize}
\item Revisão por terceiros, Rubens Prates, Marcelo Paiva. 
\item Inclusão de exemplos úteis. Informações adicionais sobre ambientes
de desenvolvimento.
\item A Parte IV - {\tt\char`\"}Programação Multiplataforma com Software Livre{\tt\char`\"}
, foi totalmente reescrita. 
\item Todos os capítulos foram atualizados, considerando as versões
mais recentes dos softwares da GNU. Os capítulos foram ampliados,
novos exemplos foram adicionados. 
\item A Parte VI - {\tt\char`\"}Apêndices{\tt\char`\"} foi totalmente revisada e
ampliada.
\item Correções nas figuras.
\item Novos Exemplos.
\end{itemize}



\subsection{Versão 0.8: }

\begin{itemize}
\item Unificação da documentação (mais limpa e enxuta).
\item Inclusão de novos exemplos.
\item Na Parte III - {\tt\char`\"}Introdução a STL{\tt\char`\"}, adotou-se um layout
mais claro, a mesma também foi revisada, novos exemplos foram adicionados.
\item Os capítulos de programação genérica e de objetos funções foram
ampliados. 
\end{itemize}



\subsection{Versão 0.7: }

\begin{itemize}
\item A parte I -{\tt\char`\"}Filosofia e Modelagem Orientada a Objeto{\tt\char`\"},
foi totalmente reescrita, foram adicionados novos diagramas e novos
exemplos.
\item A Parte II - {\tt\char`\"}POO Utilizando C++{\tt\char`\"}, foi totalmente reformulada
e ampliada.
\item Foram adicionados novos exemplos. Diversos erros foram corrigidos.
\item Alguns capítulos foram totalmente reescritos, como Tipos, Namespace,
Friend, Sobrecarga de Operador,converções, templates (especializações),
Entrada e saída (a classe locale), a classe String.
\end{itemize}



\subsection{Versão 0.6: }

\begin{itemize}
\item Inclusão da Parte V - Cluster de Computadores e Processamento
Paralelo, a mesma è composta de 4 capítulos, no primeiro faz-se um
apanhado geral de cluster de computadores e programação paralela.No
segundo apresenta-se mais detalhadamente e com exemplos o uso de
programação paralela com múltiplos processos.
\item No terceiro apresenta-se mais detalhadamente e com exemplos o
uso de programação paralela com múltiplas threads. No quarto capítulo
apresenta-se um exemplo real, e um conjunto de links para sites relacionados
a clusters de computadores e programação paralela. 
\end{itemize}



\subsection{Versão 0.5: }

\begin{itemize}
\item Centenas de correções, novos exemplos.
\end{itemize}



\subsection{Versão 0.4.6 }

\begin{itemize}
\item Revisão, modificação e ampliação dos capítulos:
\item Friend, sobrecarga de operador, sobrecarga de método, templates
Centenas de pequenas modificações.
\end{itemize}



\subsection{Versão 0.4.5}

\begin{itemize}
\item Centenas de pequenas correções. Revisão de exemplos e listagens.
\end{itemize}



\subsection{Versão 0.4.1:}

\begin{itemize}
\item Centenas de correções feitas sobre a versão enviada para a revista
do Linux.
\end{itemize}



\subsection{Versão 0.4: }

\begin{itemize}
\item Na versão 0.4 a apostila foi revisada e reestruturada. 
\item Foram adicionados exemplos externos (listagens de códigos externos
devidamente testadosTestes realizados no GNU/Linux, RedHat 7x usando
o compilador g++ da gnu. 
\item O RedHat pode ser obtido em 
\ifpdf
\href{http://www.redhat.com}{http://www.redhat.com}
\else
\onlynameurl{http://www.redhat.com}
\fi
 e os programas da gnu em 
\ifpdf
\href{http://www.gnu.org}{http://www.gnu.org}
\else
\onlynameurl{http://www.gnu.org}
\fi
. 
\item A programação para GNU/Linux foi ampliada, bem como a parte relativa
a STL. 
\item A programação para Windows usando a OWL foi eliminada. 
\item Na versão 0.4 diversos capítulos tiveram sua ordem invertida.
Procurei trazer para o início da apostila os capítulos de programação
orientada a objeto usando C++. 
\item Os capítulos de sintaxe, escopo, operadores, controles, ponteiros,
funções e os relativos a programação em C, foram movidos para o apêndice.
Isto se justifica, pois boa parte destes conceitos não se aplicam
ao uso de classes, não sendo fundamentais em C++A versão 0.4.5 inclui
diversas correções e foi gerada utilizando o programa tex2pdf, como
conseqüência, o arquivo pdf é menor e as letras mais legíveis. 
\item Para gerar a versão (0.4) usei o lyx. Me encantei com a beleza
e facilidades do LyX/LaTeX, de forma que, esta e as próximas versões
serão escritas usando LaTeX. Veja informações sobre tex em http://biquinho.furg.br/tex-br/
e diversos links em http://biquinho.furg.br/tex-br/links.html. Veja
informações sobre o LyX em http://www.lyx.org/.
\end{itemize}



\subsection{Versão 0.3: }

\begin{itemize}
\item Na versão 0.3 acrescentei a biblioteca padrão de C++, a STL (Parte
IV) e a programação para GNU/Linux (Parte V). Para gerar a versão
(0.3) usei o StarOfficeVocê pode obter cópias grátis do StarOffice
5.2 em http://www.staroffice.com/. Atualmente pode-se obter o Open
Office em http://www.openoffice.org/ versão 5.2, é grátis. 
\end{itemize}



\subsection{Versão 0.2: }

\begin{itemize}
\item Na versão 0.2 a apostila foi ampliada e mais detalhada. 
\item Foi acrescentada a programação para Windows usando a OWL (o uso
do Borland C++ 5.2) e a modelagem TMO (antiga Parte VI). 
\end{itemize}



\subsection{Versão 0.1: }

\begin{itemize}
\item A versão 0.1 incluía apenas a programação orientada a objeto
(Parte I) e a sintaxe de C++ (Parte II). Foi desenvolvida usando
o editor Word. 
\end{itemize}



\section{AUTHORS - Contatando o autor:}

Embora tenha sido realizado um esforço enorme no sentido de se
fazer um bom livro de programação orientada a objeto com C++, a extensão
do livro e a sua abrangência, tornam difícel a sua manutenção (inclusão
de novos conceitos) e a eliminação de todos os erros. Neste sentido,
se você encontrar erros, omissões, ou mesmo tiver dicas, sugestões,
e exemplos para melhoria deste livro, favor enviar e-mail para o
endereço bueno@lenep.uenf.br. Antes entretanto, aconselha-se dar
uma olhada na seção errata (veja arquivo 
\ifpdf
\href{Errata.html}{Errata.html}
\else
\onlynameurl{Errata.html}
\fi
).



\begin{description}
\item[Autor:] \mbox{}

Eng. André Duarte Bueno.

\item[email:] \mbox{}

\ifpdf
\href{mailto:andre@lmpt.ufsc.br}{andre@lmpt.ufsc.br}
\else
\onlynameurl{andre@lmpt.ufsc.br}
\fi
 , 
\ifpdf
\href{mailto:bueno@lenep.uenf.br}{bueno@lenep.uenf.br}
\else
\onlynameurl{bueno@lenep.uenf.br}
\fi
.

\item[Site~do~autor:] \mbox{}

\ifpdf
\href{http://www.lmpt.ufsc.br/~andre}{http://www.lmpt.ufsc.br/\~{}andre}
\else
\onlynameurl{http://www.lmpt.ufsc.br/\~{}andre}
\fi
 e 
\ifpdf
\href{http://www.lenep.uenf.br/~bueno}{http://www.lenep.uenf.br/\~{}bueno}
\else
\onlynameurl{http://www.lenep.uenf.br/\~{}bueno}
\fi


\item[Site~do~LENEP:] \mbox{}

Laboratório de Engenharia e Exploração de
Petróleo, 
\ifpdf
\href{http://www.lenep.uenf.br}{http://www.lenep.uenf.br}
\else
\onlynameurl{http://www.lenep.uenf.br}
\fi
.



\end{description}



\section{Errata}

Veja arquivo 
\ifpdf
\href{Errata.html}{Errata.html}
\else
\onlynameurl{Errata.html}
\fi
.



\end{document}
